On veut représenter des expressions arithmétiques contenant des
constantes flottantes, des sommes, produits, différences et quotient ainsi
que des variables. Pour cela on introduit le type suivant:

\begin{lstlisting}
type expr =
  | Const of float
  | Var of string
  | Somme of expr * expr
  | Produit of expr * expr
  | Diff of expr * expr
  | Quotient of expr * expr
\end{lstlisting}
Ainsi l'expression $\frac{3 - x}{xy + 7}$ sera représentée par
\begin{lstlisting}
Quotient(Diff(Const 3.0, Var "x"),
         Somme(Produit(Var "x", Var "y"), Const 7.0)
         )
\end{lstlisting}

\begin{ques}
  En utilisant le type \inl{expr}, écrire la représentation en OCaml
  de l'expression $\frac{x/y + 3}{z - t}$.
\end{ques}

  On définit la taille d'une expression comme le nombre de constantes
  plus le nombre de variables plus le nombre d'opérations qu'elle
  contient. Une même constante, une même variable, une même opération,
  sont comptées plusieurs fois si elles apparaissent plusieurs
  fois. Par exemple la taille de l'expression $\frac{3 - x}{xyx + 3}$
  est $11$ ($2$ constantes, $4$ variables et $5$ opérations).
\begin{ques}
  Écrire une fonction \inl{taille : expr -> int} calculant la taille
  d'une expression.
\end{ques}

Étant donné une variable, on peut vouloir dériver une expression par
rapport à cette variable. C'est le but de la question suivante. On ne
se posera cependant aucune question sur la bonne définition des
expressions obtenues (par exemple on n'essaiera pas de se demander si
le dénominateur d'un quotient est non nul).
\begin{ques}
  Écrire une fonction
  \inl{derive : expr -> string -> expr} telle que \inl{derive $e$ $v$}
  renvoie la dérivée de l'expression $e$ par rapport à $v$. On ne
  demande pas de simplifier l'expression obtenue. Par exemple, pour la
  dérivée de $(3 - z) (7 + yz)$ par rapport à la variable $z$, une
  réponse possible est $(0 - 1)(7 + yz) + (3 - z)(0 + 0\times z +
  y\times 1)$.
\end{ques}

\begin{ques}
  Pour $n\in\N$, quelle est dans le cas le pire la complexité
  temporelle du calcul de \inl{derive $e$ $v$} pour une expression $e$
  de taille $n$?
\end{ques}

On aimerait maintenant écrire une fonction permettant d'évaluer la
valeur d'une expression étant données des valeurs pour les
variables.
\begin{ques}
  Écrire une fonction \inl{assoc : 'a -> ('a * 'b) list -> 'b} telle
  que, si $l$ est une liste de couples $[(x_1, v_1);
  \ldots;(x_n,v_n)]$, l'expression \inl{assoc y l} renvoie $v_i$ où
  $i$ est
  le plus petit entier $i$ tel que $x_i = y$. Autrement dit, si $y =
  x_1$, elle renvoie $v_1$, sinon, si $y = x_2$, elle renvoie $v_2$,
  etc. Si $y$ est différent de tous les $x_i$, une erreur sera
  déclenchée.
\end{ques}

\begin{ques}
  Quelle est la complexité temporelle de la fonction \inl{assoc} dans
  le cas le pire lorsqu'on l'applique à une liste de longueur $n$?
\end{ques}

\begin{ques}
  Écrire une fonction \inl{evalue : (string*float) list -> expr -> float}
  telle que pour toute liste $l$ de couples $[(x_1, v_1), \ldots, (x_n,
  v_n)]$, \inl{evalue l e} renvoie la valeur de l'expression $e$
  en supposant que $x_1 = v_1$, que $x_2=v_2$, etc. Une erreur sera
  déclenchée si au moins une variable présente dans l'expression $e$
  n'est aucune des $x_i$. Par exemple, si $e$ est l'expression
  $\frac{xy + 7}{3 - x}$ et la liste $l$ est $[("x", 2.0);("y", 3.0);("z",17.0)]$,
  \inl{evalue l e} devra renvoyer $13.0$.
\end{ques}

\begin{ques}
  Quelle est la complexité temporelle du calcul de
  \inl{evalue $l$ $e$} dans le cas le pire si $l$ est de longueur $p$
  et $e$ de taille $n$?
\end{ques}
